\documentclass[a4j,fleqn]{jarticle}
\usepackage{emath}
\usepackage{emathR}
\usepackage{emathAe}
\usepackage{showexample}

\setcounter{section}{15}
\setcounter{page}{49}

\begin{document}
\section{\cmd{EMabs}}
16回目は \cmd{EMabs}(192回)です。これは \cmd{zettaiti}(91回)と
同じコマンドですから，あわせれば283回となります。

\subsection{なぜ\cmd{EMabs}か}
\LaTeX で絶対値記号を表すには\verb/|x|/としますが，縦棒と中の式との間隔が
狭い憾みがあります。そこで空白を附加したのが\cmd{EMabs}です。

\subsection{\cmd{EMabs}}
使用例をあげます。
\begin{showEx}{\cmd{EMabs}}
\begin{gather*}
|x|\\
\EMabs{x}\\
\EMabs{\bekutoru{AB}}\\
\EMabs{\bunsuu{\alpha}{\beta}}
\end{gather*}
\end{showEx}

\subsection{高さ・深さの調節}
絶対値記号の高さ・深さは，中の式にあわせて変動しますが，
絶対値記号がネストするときは，外側の絶対値記号のサイズを大きくしたいですね。
そのためのオプションを用意しました。
\begin{showEx}{絶対値記号のサイズ調整}
\begin{gather*}
||x|+3|\\
\EMabs{\EMabs{x}+3}\\
\EMabs[2pt]{\EMabs{x}+3}
\end{gather*}
\end{showEx}
オプション\verb/[2pt]/により，高さ・深さともに\verb/2pt/ずつ大きくなります。

高さと深さを別々に制御したいときは\verb/[高さの変動値][深さの変動値]/とします。

（ただし，この機能は\textsf{emath.sty v 0.58}以降を必要とします。）
\begin{showEx}(.6,.34){高さ・深さを別々に調整}
\begin{gather*}
\EMabs{\bunsuu{\alpha}{\beta}}\\
\EMabs[3pt][-1pt]{\bunsuu{\alpha}{\beta}}
\end{gather*}
\end{showEx}
\clearpage

\subsection{実例}
大学入試問題から拾ってみます。

\openKaiFile
\begin{enumerate}[\Large 1.~]
  \item \ReadTeXFile{0045200102}\syutten{2001 名古屋工業大学}
  \item \ReadTeXFile{0019200109}\syutten{2001 埼玉大学}
  \item \ReadTeXFile{0036200105}\syutten{2001 富山大学}
\end{enumerate}
\closeKaiFile
\clearpage

\subsection{技術情報}
\cmd{EMabs}は\textsf{emath.sty}の中で次のように定義されています。

\begin{boxnote}
\begin{verbatim}
% 絶対値記号
% \zettaiti[#1][#2]#3
%   #1 : 附加すべき高さ（デフォルト値:0pt）
%   #2 : 附加すべき深さ（デフォルト値:#1）
%   #3 : 絶対値記号の中の式

\def\zettaiti{\@ifnextchar[{\zett@iti}{\zett@iti[0pt]}}
\def\zett@iti[#1]{\@ifnextchar[{\zett@@iti[#1]}{\zett@@iti[#1][#1]}}
\def\zett@@iti[#1][#2]#3{{%
  \setbox0=\hbox{$($}%
  \tmp@ht@s=\ht0%
  \tmp@dp@s=\dp0%
    \setbox0=\hbox{\ensuremath{#3}}%
    \ifdim\ht0>\tmp@ht@s\tmp@ht@s=\ht0\fi%
    \ifdim\dp0>\tmp@dp@s\tmp@dp@s=\dp0\fi%
    \addtolength{\tmp@ht@s}{#1}%
    \addtolength{\tmp@dp@s}{#2}%
    \templa=\wd0\addtolength{\templa}{0.492em}%
    \leavevmode\ensuremath{\mskip2mu\vrule height \tmp@ht@s depth \tmp@dp@s}%
    \hbox to \templa {\hss\ensuremath{\box0}\hss}%
    \ensuremath{\vrule height \tmp@ht@s depth \tmp@dp@s\mskip2.1mu}%
    }}%
\let\EMabs\zettaiti
\end{verbatim}
\end{boxnote}

\end{document}
